\chapter{ДЕЦЕНТРАЛИЗОВАННОЕ ОПТИМАЛЬНОЕ УПРАВЛЕНИЕ}\label{chap3}

В настоящей главе, как и в предыдущей, рассматривается задача оптимального управления группой линейных взаимосвязанных систем. Как и раньше, учитываются  динамические и статические связи между системами, оптимальное управление строится в реальном времени, однако теперь оно строится не централизованно, а децентрализованно.

\section{Задача оптимального децентрализованного управления группой динамических систем}\label{3_1}

Как было отмечено в предыдущей главе, в \textit{децентрализованном} случае каждый объект управления имеет собственный регулятор. Этот локальный регулятор для каждого $i$-го объекта по точному состоянию $x_i^*(\tau), \ \tau \in T_h$ своего объекта и состояниям $x_j^*(\tau - h), \ \tau \in T_h, \ j \in I_i,$ остальных объектов в предыдущий момент времени строит локальное управляющее воздействие $u_i^*(t), \ t \in [\tau, \ \tau + h), \ \tau \in T_h$, которое используется до тех пор, пока не будет измерено и обработано следующее состояние $x_i^*(\tau + h)$.

Для определения управления, которое будет использоваться регулятором на первом шаге, будем считать, что имеется единый центр, который до начала процесса управления способен по априорной информации вычислить оптимальную программу. Вообще не обязательно наличие такого центра, регуляторы сами могли бы вычислить оптимальную программу. То есть таким центром мог бы быть один из регуляторов.

Будем также считать, что при получении входных данных, регулятор строит управление мгновенно, то есть это время, время построения управления, в численных экспериментах учитываться не будет.

Таким образом, пусть для всей группы перед началом процесса управления единым центром решается задача централизованного управления, которую можно описать как задачу из предыдущей главы:

\begin{equation}\label{centralized_task}
\sum_{i \in I} c_i' x_i(t_f) \to \min_{u},
\end{equation}
\[
\dot x_i = A_i(t) x_i + \sum_{j \in I_i} A_{ij}(t)x_j + B_i(t) u_i +
\sum_{j \in I_i} B_{ij}(t) u_j,\quad x_i(t_0) = x_{i,0}, \ i\in I,
\]
\[ \sum_{i \in I} H_i x_i(t_f) = g, \]
\[u_i(t) \in U_i, \quad t\in T, \quad i \in I.\]


Оптимальная централизованная программа $u_i^0(t),\ t \in T$ задачи (\ref{centralized_task}) может строится так, как это было описано ранее. После построения данное управление поступает на вход объектов управления на интервале $[t_0, \ t_0 + h)$.

Обозначим через $u_i^*(t \ | \ \tau, x(\tau)), \ t \in T, \ \tau \in T_h$ оптимальную программу для позиции $(\tau, \ x(\tau))$. Также пусть $u_i^0(t \ | \ \tau, \ x_i(\tau), \ x(\tau - h)), \ t \in T, \ \tau \in T_h$ -- [оптимальная программа для позиции $(\tau, \ x(\tau - h))$, где $x_i(\tau - h)\in R^{n_i}$ уступает место сотоянию $x_i(\tau) \in R^{n_i}$.] --\textcolor{blue}{Это же не верно? Как я понял, правильно было бы как-то так:
} оптимальная программа для априорной позиции, вычисленной по указанным точным значениям $x_i(\tau) \in R^{n_i}, \ x(\tau - h)\in R^{n}$.

Чтобы определить в процессе управления в момент $\tau \in T_h/t_0$ текущее значение управляющего воздействия $u_i^*(\tau)$, $i$-й регулятор строит оптимальную программу $u_i^0(t\ | \ \tau, \ x_i^*(\tau), \ x^*(\tau - h)), \ t \in T(\tau) = [\tau, \ t^*]$, решив вспомогательную задачу:

\begin{equation}\label{regulator_task}
\sum_{k \in I} c_k' x_k(t_f) \to \min_{u_i},
\end{equation}
\[
\dot x_i = A_i(t) x_i + \sum_{j \in I_i} A_{ij}(t)x_j + B_i(t) u_i +
f_i^0(t| \tau),\quad x_i(\tau) = x_i^*(\tau),
\]
\[
\dot x_k = A_k(t) x_k + \sum_{j \in I_k} A_{kj}(t)x_j + B_{ki}(t) u_i +
f_{ki}^0(t| \tau),\quad x_k(\tau) = x_k^0(\tau), \ k\in I_i,
\]
\[ \sum_{i \in I} H_i x_i(t_f) = g, \quad u_i(t) \in U_i, \quad t\in T(\tau), \quad i \in I.\]

Тут звездочка в состояниях говорит о том, что они измерены точно, а не априорно. Для того, чтобы показать, что состояние посчитано априорно, используется обозначение вида $x_i^0(\tau)$.

В (\ref{regulator_task}) функции $f_i^0(t| \tau), $ и $f_{ki}^0(t| \tau), \  t\in T(\tau),  \ k\in I_i, $ имеют вид ....
